[真心想問]點解制程變得咁緊要？

一直以來，唔係架構最重要，制程次之，最後先係頻率

先唔理intel人人憎之入骨的14+++++nm
依家連蘋果要靠台積電個新5nm、7nm
再者，支偽都頭痛緊28nm問題可以點解決

但唔係架構先係最重要咩
依照tick-tock理論，
制程只係少啲耗電咁解，
效能提升都要靠架構喎

制程如果我冇記錯
應該係同面積入面放入更多晶體管

嗱，假設冇耗電限制(平板/電腦)，唔理成本/經濟/營利之類問題
我係咪都可以照響14nm下做出超越5nm效能出嚟？
我可以瘋狂加大個面積，加上齋研發架構
(整到光蘇餅咁大面積去放晶體管)
咁未可以用28nm做出5nm效果囉
或者
齋玩架構，玩到個架構熟一熟，好似蘋果咁，
A9-A13年年架構都唔同，
唔理耗電，係咁谷性能 應該都得喎

同埋最後一個問題，
我見A13、A12、A11、A10、A9
每次制程有改進，粒Soc個面積就細咗少少，
點解一定要細少少？
唔可以照keep相同面積咩？
咁你一樣面積之下放更多晶體管，
性能未可以更up up up囉
點解要縮細呢？

個人覺得係手機其他零件都增加咗體積

咁唔代表要縮細粒Soc
點解唔可以照增加粒Soc的體積？
點解要縮細返佢？
加大返佢，加上更細制程之下再格硬塞d晶體管入去

未可以更勁囉

同一空間下，

你功耗大 = 溫度上升
你溫度壓唔住，頻率就拉唔高

問題係大嗰啲都攪唔掂

咁就唔好要求handheld device薄同輕

高通810已經係好例子

我估多左出黎既位可以放靚啲大啲既零件？
E.g. sensor, 多啲ram ,電池咁
換個角度睇如果粒SOC 大到台機嗰啲咁，效能好高但因為電細左變相整體 costumer 既 benefit 會細左？

利申：9 up

的確係，但依家即使係鳩通定蘋果A系
都係頂盡撐到一分鐘左右

但如果加把風扇入去入面，
同埋長期插電，
係唔係就可以性能up up up?
將A13個面積double，
就可以改名做A15Z

係

睇睇依兩幅圖
點解要縮水呢
Keep返個面積
放更多CPU GPU
未更加可以響發佈會威威囉

cpu提升 30% 50%
gpu提升 40% 70%

我想問，如果唔理制程，
齋玩架構，齋請勁人改架構
可唔可能響相同制程下大幅拉高效能？
結果會點？

To Apple Inc.

小弟係連登Jim Keller
請我啦

其實兩樣都重要

就好似登月同核武咁，
大家搶閘做到咪威威

其實可以 Intel本身Tick-tock都係咁做法 同一制程換架構去增加performance
同年Intel改架構 同樣45nm由Core轉去Nehalam都加咗成20-50%效能
但係架構唔係咁易 話一改就變到好多performance gain
反而制程先進啲 暴力啲咁塞transistor易啲guarantee performance boost

係咪因為新一代更多功能所以要謄出更多位放，（電池，sensor)，純粹估下

IC其實係幾個行業design house, fabrication, packaging etc組成，每間廠家都有自己嘅能力同strengths。例如Apple只做desgin，TSMC只做代工，intel就integrated全做，所以其實唔存在將全部精力放曬落其中一個sector，因為要每間廠都已經full load落自己嘅sector。同埋每個sector定期有breakthrough先可以維持Moore’s law。

可能有手機重量呀，厚道既考慮掛🤔一代一代好似iPhoneX 到11 咁唔多明顯。
但宏覲黎睇比如 iPhone 3到 11咁假設同一空間下性能都完全唔同一回事。
話晒本身手機都著重portability。零件愈細 portability 愈好咁掛

無知一問，架構點難改法？
拋開照用ARM公版/加核心之外

加二級緩存同三級緩存得唔得？
或者將面積double擴大，所有cpu gpu之類照比例放大得唔得？

當然，研發經費會係天文數字
每年見到蘋果A系都覺得屈機
年年都唔同架構，仲要係升20-40%
如果將來3nm真係極限的話，
佢究竟會點玩架構依一part

但點解intel會死響制程上面？
死玩tick唔得咩？
(雖然啱啱Jim Keller都頂唔順走咗)

應該唔關事
晶體管會重好多？

唔係呀，我意思係整體個發展方向咁講 （不過我都唔係好知打巴呢個問題我都有諗過）

要提高性能，就要擺更多嘅execution unit, registers, buffer 落去
即係更多電晶體

咁你唔提高製程，整細d電晶體，粒處理器就要好大粒

大到成部電話咁大

intel都係用緊14nm
都唔係好大塊啫

首先下次認真問問題, 記得搞清楚啲標點符號 . 你冇"？" 喺後面. 唔知你係想表達定係講句說話係問題.

>但唔係架構先係最重要咩
Engineering 從來都無所謂 "最重要", 只係有 Trade Off. 而且所謂嘅架構, 係 Optimise For D 乜嘢? Single Thread Performance? SMT? Integer, SIMD?

>唔理成本/經濟/營利之類問題, 我係咪都可以照響14nm下做出超越5nm效能出嚟？
你係可以咁講. 你見到 Intel 14nm+++++++++++++++++ 就已經知道. 14nm 可以做到 5Ghz+, 個問題係, 你寧願要 14nm+++++ 5Ghz, 1 Core, 定係要 5nm 4Ghz 4 Core? ( 記住你而家講緊唔計耗電 ). 但係去到一個位, 你始終係要 Power / Clock Speed Curve Improvement. 即係話冇可能無止境 28nm 加大 Die Size 就贏曬. ( 所以點解 SMIC 28nm 係冇可能贏最新製程 )

>整到光蘇餅咁大面積去放晶體管
唔係, 有限制. 每一個 Node 都有少少唔同. ( Reticle Limit ) 但係大部份都大約係 around 800mm2. ( 而家講緊唔計 Chip Wafer Stacking, 而且仲有成本問題 )

>齋玩架構.......
唔好唔記得耗電, 都即係等於"散熱"

>點解一定要細少少？
Cost / Die Size Optimisation / Yield. 新制情比較貴, 你慳返1蚊美金, 一年都已經至少慳返1億美金. 當你個 Scale 去到蘋果嘅時候, 好多嘢都用仙位計. 而且唔好唔記得 只係得 5W TDP, 放多啲都未必有用.

因為tick-tock唔係理論，而係Intel marketing同r&d策略
以前Intel架構上冇對手就冇問題嘅
而家佢陷入兩難，唔係齋因為7nm問題

而係因為10nm 7nm同新架構三條team都奶晒屎
制程方面，原定推出嘅10nm同7nm相繼難產
架構方面到都係難產，而家實際上都係用緊Skylake再堆core
本身10nm難產，Intel就打算將資源放落7nm到，點知7nm都係搞唔掂
而架構團隊亦都冇大進展，面對Ryzen 架構同Core數雙重夾擊，Intel唯有用堆core嘅方式頂住先
但係堆core唔代表唔洗開發成本，所以Intel就入咗一個dead loop，基本上要7nm成功量產先脫離到。

點解架構改良唔得? Well，Intel架構俾人搵到一大堆漏洞，都唔洗旨意佢地兩三年可以搞得掂架喇。

個面積好似有物理限制 唔可以整太大

唔該巴打，巴打果然專業，小弟唔熟行情

架構我係指例如：
A7 Cyclone, A11 Monsoon/ Mistral, A12 Vortex/Tempest之類,
或者所謂zen架構/intel的tock,
又或者 Jim Keller所做緊的改架構之類

另外，借問聲巴打，
好似Apple A9咁加大二級緩存、三級緩存會唔會大幅提升性能？ 點解唔係成日見Apple咁做？ 係咪好難去整？

同時，
照巴打意思，
之所以唔keep返個面積去放更多晶體管入cpu gpu，
係要考慮成本效益之類，
即使佢可以令發佈會個數字更靚??
(提升30% 提升50%)
(又或者學intel擠牙膏式留落下一年先谷)

點響部手機裏面放部風扇呀大佬

所以效能都無增長

姐係外星科技公司依家制程被逼停響14nm，
兼且所謂新架構 「咩咩 Lake，咩咩 Lake 」
都只係Skylake再加核心入去？
唔怪得俾人鬧話次次提升10%-20%冇咩用咁

講起上嚟好似以前 幾個核心黐膠水咁黐埋一齊賣 咁喎

聽講Jim Keller入去唔夠半年都閃人，
應該幾難拆下

改架構＝堆Transistor＝加熱加電
制程跟住上先可以壓住power同時推頻

我係指放完大之後改名叫A數字Z,
用響mac mini,
或者 將來可能出的ipad Pro Gaming/有風扇版

唔會咁做，原因係對手一直進步，會變intel

借問聲巴打，
谷大L1 cache, L2 cache, L3 cache有冇用？
算唔算好有用？
聽講intel有年靠屈依幾樣野拉高performance

依方面我唔太清楚，屌我請留手

Jim keller之前講過intel鐘意一個架構用足十年 揸乾揸盡（一般係用3-5年，然後大改/redesign), intel內部嘅企業問題最近FB有個前Intel product team員工講過，可以睇下
佢fb叫工程師在波特蘭

Cpu/gpu唔係加就咁加大個L2/L3 cache，效能就會跟住上，cpu/gpu係一個極複雜嘅mechanisam

咁所以apple今年先響wwdc一直強調能耗比？
即使家用機長期駁電，一直有大風扇射住，
佢每個耗電都發揮住最佳效能？

靠住台積電制程，arm的慳電，同佢自研的架構屈機？

如果齋放大舊cpu個scale，同用最先進制程，
唔算係最好的解決方案？

你要比喻嘅話就好似一間公司唔係請左多左至一team人，業績就會跟住上

從來efficiency 係任何地方（包括半導體以外）都應該係重要嘅野

我好似有睇過
官僚主義害死人
分分鐘累成行

唔該晒巴打
姐係制程同架構都要同時改進

仲要考慮性能，耗電，發熱，頻率，經濟，營利，r&d經費之類

以前我以為齋谷晶體管數量同整新架構就ok
學到野 唔該巴打

say華為塞一塊10900k落去新機都夠屌打市面上所有手機幾年啦
啫係話14nm其實係夠用

改架構難度大過改製程好多,仲要唔覺意整錯左會搞到效能衰左,睇下早幾年AMD粒推土機

其實佢個架構設計要跟住製程上,如果製程跟唔到,佢個架構出到黎都會因為耗電,散熱搞到個performace上唔到佢設計標準

非行內人

S810

你部機待機15分鐘你唔介意實得

faildozer同埋failburst都算係架構失敗嘅表表者

>架構我係指例如....

個問題係你想"架構" / uArch 做啲乜? Server ? Desktop? Power / Energy Efficiency? 打個譬如, POWER 10 係完全 Optimise for Server Workload. 比起 Intel SMT ( 或者普遍叫做 Hyper Threading ) 一個 CPU Core 有 2 Thread, POWER 10 係有四個甚至八個 Thread. 但係好明顯呢個 Design 係完全係 PC / Smartphone 唔會 work. 所以個 design 總會有 Trade Off.

>好似Apple A9咁加大二級緩存.....大幅提升性能？

Yes ........ and No. Depends. 但係大原則上算係最容易攞 Performance Win 嘅嘢. ( 你睇吓 Zen 2 )

>點解唔係成日見Apple咁做？

你自己check 吓 Apple SoC 裏面 L2 / L3 / System Level Cache Size. 然後再 Compare, 唔好攞 Qualcomm, 就算係 Intel 都差唔多已經係冠絕同行.

>係咪好難去整？

唔係, 調返轉頭係最容易整. 所有新制情都係攞 SRAM 去做 Testing. 個問題係 Die Area 同 用電量.

>係要考慮成本效益之類，即使佢可以令發佈會個數字更靚??
(提升30% 提升50%) (又或者學intel擠牙膏式留落下一年先谷)

唔知點解好多人有呢種 "謬論", 又或者錯覺 / False Assumption.
我嘗試解釋一下, 事實擠牙膏嘅情況係好少發生. 用返 Intel 嗰個例子, 佢今年可以提升 50% ( 即係話將下一年嘅 Product 強行今年推 ) , 但係良率極差, 或者係有 Bug, 果粒 U 要賣貴一倍. 你坐喺張凳仔上面, 指手畫腳, 得閒冇事上網屌兩句梗係覺得好開心. 上面揸住 Costing, Capacity Planning, Sales, Marketing 就好撚頭痕. 去睇少少 Supply Chain Managment, 就會發現成條 Line 其實係環環相扣. 突然之間賣唔出. 真係冚家富貴.

一般成個過程 Design, Implement, Sample, Testing, Final Production 前前後後可以係 三至到五年. 大佬你估個個預知未來可以喺度慢慢擠牙膏. 好多嘢做唔切, 就唯有留俾下一代, 下一條Team, 下一個design 去做.

而且假設 直接推 TigerLake, 唔推 IceLake, 咁 Icelake 洗咗嗰啲 R&D 喺邊度搵返黎 ?

所以係呢啲問題上面, 係冇可能完全唔理 Costing. 你要記住呢啲公司最重要嘅就係賺錢. 當然每間公司嘅 Costing 都唔同. Qualcomm 需要經過 TSMC, 佢嘅 Costing 相比起 Intel 自己有 Fab 嘅計法係完全唔一樣. Apple 雖然都係要 TSMC, 但係佢哋本身根本就唔係賣 Silicon, 而係 End User Product. 所以佢哋嘅成本計法亦都唔同.

唔該巴打

你令我諗起s810火燒芯事件 同 note7事件，
一件野衰咗分分鐘要好幾年先恢復到
所以穩中求進

假設一粒chip要整三至五年，
姐係Apple依家當下已經design緊第三代至第五代Apple Silicon?

(咁係唔係仲停留響draft階段？
因為仲未有3nm 2nm 1nm可以試，
當然唔排除台積電預先俾貨你去試貨兼做testing)

講起摩爾定律，
(因為巴打專業所以先想問）
依家愈嚟愈長人盡皆知，
但算唔算到極限？ 因為依家好似冇材料做到2nm或以下
而且依度巴打都有講，
制程同架構同埋其他野係相輔相成、缺一不可
仲有聽講愈細制程，
穿隧效應會好大問題，
電流會擊穿個gate，
係咪好大件事？
(利申外行人，巴打應該明我講咩）

製程 O
制程 X

tick-tock係擠牙膏用嘅商業宣傳terms，唔係金科玉律

超頻效能提升，耗電量增加
新製程慳到電，最簡單粗暴就係更多超頻空間增加效能
新製程點會提升唔到效能？